是文也是信，留給孩子的讀寫筆記

零 - 進入一之前
這裡寫的正如標題所指，是留給孩子的筆記，記載我讀書和寫作其間的一些感想。

作為一個長期旅居海外的香港人，很希望把中文、粵語和香港文化流傳下代，工作關係，我經常可以接觸小朋友，很感慨的是，俄羅斯人的小孩還會對家長說俄語，希臘人的小孩還會對母親說希臘文，來自中南美地方的家長，他們的小孩往往能操流利的西班牙語，但是我們這班海外華人的第二代往往不願說中文，當然也不能要求讀中文。

剛為人父，小孩才十個月大，但不時也會為此擔心起來，特別是因為疫情，孩子的祖父母沒法來看他，家裡暫時沒有完全不懂英語的人。雖然知道疫情總會過，小孩也還小，但這不禁令我想到孩子日後或會面臨一個處境——生活中沒有說粵語的必要。畢竟我和太太雖然都是香港人，但由於長年在美國，已經可以用英語流利自如的溝通，他日當小孩留意到這點，在這個家，就沒有必要講粵語了。

你或會問上面提到的都是關於日後孩子能否以粵語作口語溝通的憂慮，那麼為甚麼要寫讀寫筆記給他呢？

我希望最終他是能夠閱讀中文，書寫繁體字，我更希望把自己閱讀和寫作時的心得一一記下來，好使日後能如數家珍般，慢慢的把我讀到的、想到的傳授給他，要知道，學習一個語文，不單是文法、生字，更重要的是當中的內涵。

正因為有這些想法，所以我要寫下這些筆記，而這些筆記，也不只是文章，也是日後給孩的信。

標題中「是文也是信」是借用當年Batjoke在高登寫的故事的標題，當年初到貴境，找文章找故事來讀，怕中文日久生疏，又心生寫小說的雄心，那篇小說算是其中一篇我最早讀到的網故，特此記念。

amen

一 - 練習生活
要創作，最難的不是創作本身，而是怎樣令生活方式適合創作。

正職忙碌的時候，為兩餐，不得不先放棄創作；悠閒的時候，卻往往有甚他節目。

很久以前，聽過一位作家說他認為創作就是練習生活。他這個說法實在太精準了，以致直到現在我還不時想起，提醒自己。可是說易行難，就以今晚為例，創作前，我先泡了杯咖啡，上網看了些沒有營養的東西，然後才開始寫作，不一會又下了幾局棋，幸好棋藝拙劣，很快就輸掉，然後又死死地氣回去創作。

似乎要好好的創作，我還要多加「練習生活」。那時候為兒子取名時讀到《文心雕龍》，有句我很喜歡——練青濯絳，簡單來說，就是洗去浮華，留下最純，最真切的內容，這點其實也可以套用到生活上。

不過人生太軟淨的話，還有甚麼經歷值得書寫呢？這個平衡又該如何掌握呢？如果我有答案，或許不會寫段筆記吧⋯⋯

這裡的文章都是即席寫的，後來再讀總能發現好些沙石，在寫新一篇前，特此稍作訂正。雖則或許沒有甚麼讀者，但我想作為作者，這種堅持是必需的。

零 - 進入一之前

一 - 練習生活

幫推一下

二 - 活了一百萬次的貓
人活著是為了甚麼？許多人試著從宗教和哲學中尋找答案，也有些人希望透過自身的努力體現生命的意義，但無論如何努力活著，沒有人能避過死亡，不過正因為死亡是必然的，所以才有必要認真思考該如何活著這類看似陳腔濫調、虚無飄渺的問題。

佐野洋子的《活了一百萬次的貓》就是一本以童話故事探討這條問題的兒童繪本。故名思義，主角是一隻貓，而且是一隻突破生死、一共活了一百萬次的貓。牠每一世都在不同地方和不同的主人過不一樣的「貓」生，很巧的是，主人都愛牠，為牠的離世流淚，但貓從沒愛過牠的主人。

後來，牠不再有主人了，成了野貓，身邊的貓小姐們都很想嫁給了不起的牠，努力要討好這隻虎紋貓，可牠卻認為誰都不能配得起自己，說到底牠最喜歡的就是自己。

可是後來牠發現一隻白貓對自己一點興趣都沒有。每次了不起的貓要炫耀自己的本事和經歷時，白貓都只會冷冷「哦」的一聲，直至有天，活過一百萬次的貓放下自己：「我可以待在妳身邊嗎？」

從此，牠們形影不離，生兒育女，了不起的貓也不再說自己活過多少遍，而且變得愛白貓和兒孫甚於自己。

最終白貓老去，離世，見狀貓哭了一百萬次，最後也變得一動也不動，更不再復活了，而故事也在這裡結束。

這個結局似乎是要告訴讀者貓的生命終能圓滿，所以無需復活；而㘣滿是因為牠找到了真正活著的意義，明白到愛不在於能有多大本事，而是在於能否找到願意放下自己、奉獻一生的歸宿。同時間，這故事也提醒我，身為老師，指導學生的時候，並不是要讓對方知道自己有多厲害，而是要學習體貼對方的需要、感受和能力，因材施教； 亦正因如此，教育別人的時候，往往自己也被教育，看到自己的傲慢，看到自己各種能力的缺乏，發現自己不夠愛心，不夠耐性，然後會思考進步的方法。

還記得，有次要教一位有嚴重自閉症的小朋友，剛開始的時候，他只會按自己意思上課，而我也只好順著他，慢慢找方法試著授課，雖然他的進度不會很好，但同時間，透過這經驗，我真切的體驗了雖然教育的目標是要學生在知識上長進，但有時或許更重要的是師生間互相的支持，而這種教學雖然步調很慢，但小朋友還是一步一步的成長過來。而某個程度上，這樣放下自己，放下既定的期望，關愛對方就是一種體現《活了一百萬次的貓》的主旨的方法。

希望他日不論境地，我也不要忘記這樣的感動，真正的愛人如己，真正實踐非以役人，乃役於人的道理。

既然提到的是繪本，在這裡分享封面和其中兩頁。

留名支持

G持

三 - 離棄
在這節骨眼位，我想起李碧華《霸王別姫》的結局：

-------------------

後来，小樓路過燈火昏黄的彌敦道，見到民政司署間外盤了長長的人龍，旋旋繞繞，熙熙攘攘，都是来取白色小册子的：一九八四年九月二十六日，中英協議草案的報告。香港人至為關心的，是在一九九七年之后，會剩餘多少的「自由」。
小樓無心戀戰，他實在也活不到那一天。
甚麼家國恨？兒女情？不，最懊惱的，是找他看屋的主人，要收回樓宇自住了，不久，他便無立錐之地。
整個的中國，整個的香港，都離棄他了，只好到澡堂泡一泡。
到了該處，只見「芬蘭浴」三個字。啊連浴德池，也没有了。

-------------------

「小樓」代表的是上一輩從內地來港的平民，他無奈了，無力了，「只好到澡堂泡一泡」。他原有一身好本領，但在大時代中，難逃浩刧，後來遷居香港，卻又得知不久以後又要再入困境。

八十年代初版、九十年代修訂的小說，仍像對我們說話：「整個的中國，整個的香港，都離棄他了⋯⋯」現在的香港既被中國輾壓，又被港府背叛，似乎我們已成了孤兒，成了風雨之下，躲在天橋底的遊民，但請相信黑暗終會結束。

因為你能痛苦，就說明你對生活還抱有希望！

——路遥《平凡的世界》

但凡正常人在這些日子都痛心不已，可是即便這個國家、這個政府是多麼的失敗，我們總不能喪志，總要懷著希望堅強的活下去。

多謝支持

多謝支持，多啲入嚟留言

四 - 是線還是版塊？
因工作的關係，去年開始嘗試了解篆刻。說實話，雖然不時會想，不如做一個篆刻印章，但有此想法時，已身處北美，又想到即時能從香港訂購，但聽說由於印泥是易燃物品，所以無法郵購。如無印泥，豈非得物無所用？我想紐約總會有地方售賣印泥，但這個時勢亦不好打聽，於是訂印章的事情就暫且擱置。
只是工作還工作，工作不是小玩意，所以還得對此藝術稍作研究，於是買了些書，找了些資料，不過最能啟發我的不是文字而是一幀又幀的圖片，有時看印出來的字樣，有時看一下印的外觀，有時讀一下有關它們的各種說明。
起初，試著幻想雕刻印章的聲音，以為雕刻時，會有些響亮的噪音，可是後來看了一些影片才知道整個過程還是相當安靜。許多年前，老師曾對我說中國文字、音樂都是線性的，都是由各種線條構成，如果要展現中國藝術的精神，就要從線條入手；我不同意，那時我想如果遠看一幅書法作品，視覺上還不是一個大的版塊？那時有點納悶，甚至會懷疑自己的藝術方向是否有誤。不過，最終我明白從事藝術工作就是要尋找其他角度觀察和詮釋事物，面對師長不一定要反駁，但也不必照單全收，我就走自己的道路。
看著篆刻印章印出來的就是一個又一個的版塊，裡面雖是一條條的刀痕，但我們一般不會凝視當中某一單獨的線條，可是細心觀看，又會發現似乎每一條都有自己的生命力：深淺、粗幼、斷續⋯⋯各種細節還有相互間的配搭都在記錄篆刻大師的藝術和智慧。而現在，透過觀賞，我又把這些轉化成自己作品中的大小材料。
是線還是版塊？不重要了，最重要的是作為藝術家，我是怎樣消化、運用和衍生出屬於自己的作品。

五 - 走難

手上其中一部正要寫作的小說有一個人物曾是越南船民，七十年代尾來港，於是為了資料搜集，我找來了這本黃雋慧的《不漏洞拉：越南船民的故事》。

在原本的計劃裡，那角色是一名老牧師，但他背後有甚麼故事呢？還有在整個作品要起甚麼作用？開始時，我思考得不太深入，後來才想到如果要讓作品有一些時代感，是不是可以把他的背景聯繫到一段歷史大事呢？

及後因工作遇上一位輾轉來到美國的越南華僑，是一位甚有故事的人，這相遇啟發到我不如以他的經歷為藍本塑造這一角色，於是便開始搜集有關越南船民的資料，也是這樣才知道有這本書，起初在網上讀了些選段，後來無心插柳柳成蔭，逛書店的時候又無意中找到，於是便買了回來。

「你的想法可能太複雜，如果是越南難民的話，不如用尹光的故事？」好友這樣提議。

或許應該這樣。這樣的確省事一點，但無巧不成書，何不花點心思設計一個有來歷的角色？要當電影演員，除了演技，對外表總會有點要求；小說的角色也一樣，讀者不能看到他的樣子，但他的性格和經歷不可以太平淡。

後來又發現讀這本書不但是為了寫作，也似乎在了解我們的上一代，以我家為例，兩老都是華僑，幼時隨家人從印尼移居到中國，七八十年代再來香港，還記得父親曾說，當年才十歲，那時許多華僑誤信共產黨的宣傳，以為中國十分繁榮，下船才知道來到了一個荒涼落後的地方。

「那個晚上，很多人都在哭⋯⋯」父親這樣說的時候，我已經出國讀書，他們的父母或祖父母為生計來到南洋，然後又想要回國，日子過得太苦又只好申請移居香港，現在到了我們這一代，許多家庭又在想辦法移居海外。

往往雖說是移民，但其實更像走難，和不漏洞拉的故事暗地脗合。

「不漏洞拉是越南話『從今以後』的音譯，是難民潮的標記，也象徵越南船民渡海的絕望、希望與聚散飄零⋯⋯」書的封面印著這幾行字，到現在依然適用。

六 - 嚴謹？拘謹？
從前老師常說我「綁手綁腳」，沒有大膽放手去做。

離開香港以後，我漸漸忘記了那些對話，似乎都只記著老師稱讚自己的、幫助自己的時候。說實話，除了教曉我大大小小關於創作的事情外，我知道當年能夠出國進修，他幫了很多，這些恩德我至死不忘，但對我個人能力最語重深長的提醒卻一直被遺忘。

直至最近，我留意到一位曾合作過的演奏家的大膽演出，才想起自己自詡嚴謹，會否說到底也只是拘謹而已？

為了寫得更好，往往就會更仔細的創作，希望各方面都照顧周到，可是或許一切都源於對失敗的恐懼，欠了突破自我的勇氣，再者，有些事情就是要發生意外才成事的。

好了，先不管拘謹與否，先努力吧！希望至少今天比昨天長進。

推 睇到眼濕濕

喜歡嘅話，多啲嚟捧場

七 - 名字
父母替小孩起名總會花點心思，思考有甚麼期望和祝福。小兒出生前，我便為此費煞思量，先從古書得些啓發，有了出處又要考慮讀音，不過究竟自己寫小說的時候有沒有為角色的名字深思過呢？

許久以前讀大衛．洛吉（David Lodge）的《小說的五十堂課》（The Art of Fiction），其中一章就是名字，指出小說中的名字從來不是中立的，而作者亦分享了自己作品中為角色起名的思路。

或許有人以為這些只是作家的文字遊戲，但我相信在優秀的作品中，別出心裁的名字總會帶點力量，與角色的性格、背景和為人連繫著。

就用一個大家都懂的例子，誰會為女兒取名「月蛾」呢？有文化的家庭一定不會考慮這種沒有教養的名字，這兩個字乍聽就覺得沒有來頭、沒有出處；不過正因如此，若小說中真有一位月蛾飛上枝頭，登上商場或是權力的頂峰，便會產生莫名其妙的滑稽效果，又或者，正正相反，令人不禁慨嘆怎麼一個普通人能夠成就大業。可現實中，這名字又一別有所指的地方就是到了最後，那怕她的身份變得如何矜貴，目光仍如蟲短淺卑微。

當然，拿名字開玩笑看來有點低級，但清朝秦大士來到岳飛墳前便曾起對聯：「人從宋後羞名檜，我到墳前愧姓秦。」或許某天，當Carrie成了衛生紙的代名詞的時候，大家不必驚訝。